% @Difficulté 1/2
% @Mathalea uuid=c360e&id=2F10-3&n=2&d=10&s=2
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre  Représenter graphiquement une fonction affine
\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Trajet={1,2,3}]

Représenter graphiquement les fonctions affines suivantes  $f$ définies sur $\mathbb R$ par :
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}
	\item $f(x)=\dfrac{5}{4}x+4$ 
	\item $f(x)=\dfrac{5}{3}x +1$ 
\end{enumerate}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=c360e&id=2F10-3&n=2&d=10&s=2&s2=1&i=1&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}	
		\end{minipage}\\
		$\square$ J'ai compris, je sais faire.   
\end{exercice}






\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On sait que la représentation graphique d'une fonction affine est une droite.\\La droite a pour équation $y=\dfrac{5}{4}x +4$. \\
              L'ordonnée à l'origine est $4$, on place donc le point $A$ de coordonnées $(0\,;\,4)$.\\
             Le coefficient directeur est égal à $\dfrac{5}{4}$. En se décalant de $4$ unités vers la droite à partir du point $A$, on monte de $5$  unités. \\
             On obtient alors le point $B$. \\
             On trace la droite $(AB)$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=1cm,scale=0.5]
\draw[gray,xstep=1,ystep=1, very thin] (-5,-5) grid (5,10);
\draw[->,color=black,thick] (-5,0.) -- (5,0.);
\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-5) -- (0.,10);
\foreach \y in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5,6,7,8,9}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-5,-5) rectangle (5,10);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-5:5] plot(\x,{1.25*(\x)+4});

\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-0.1875,4.1875)--(0.1875,3.8125);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-0.1875,3.8125)--(0.1875,4.1875);
\draw [color={blue}] (0.5,3.5) node[anchor =center,scale=1, rotate = 0] {A};
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (3.8125,9.1875)--(4.1875,8.8125);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (3.8125,8.8125)--(4.1875,9.1875);
\draw [color={blue}] (4.5,8.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {B};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}  On sait que la représentation graphique d'une fonction affine est une droite.\\La droite a pour équation $y=\dfrac{5}{3}x +1$. \\
              L'ordonnée à l'origine est $1$, on place donc le point $A$ de coordonnées $(0\,;\,1)$.\\
             Le coefficient directeur est égal à $\dfrac{5}{3}$. En se décalant de $3$ unités vers la droite à partir du point $A$, on monte de $5$  unités. \\
             On obtient alors le point $B$. \\
             On trace la droite $(AB)$. 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=1cm,scale=0.5]
\draw[gray,xstep=1,ystep=1, very thin] (-5,-5) grid (5,7);
\draw[->,color=black,thick] (-5,0.) -- (5,0.);
\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-5) -- (0.,7);
\foreach \y in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5,6}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-5,-5) rectangle (5,7);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-5:5] plot(\x,{5*(\x)/3+1});

\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-0.1875,1.1875)--(0.1875,0.8125);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-0.1875,0.8125)--(0.1875,1.1875);
\draw [color={blue}] (0.5,0.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {A};
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (2.8125,6.1875)--(3.1875,5.8125);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (2.8125,5.8125)--(3.1875,6.1875);
\draw [color={blue}] (3.5,5.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {B};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
Par exemple, lorsque le coefficient directeur de la fonction $f$ est $\dfrac{2}{3}$, cela signifie qu'en se décalant de $3$ unités vers la droite à partir d'un point situé sur la courbe, on monte de $2$  unités pour obtenir un second point sur la courbe. 
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}La représentation graphique de la fonction affine est la droite d'équation $y=\dfrac{5}{4}x +4$. 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=1cm,scale=0.5]
\draw[gray,xstep=1,ystep=1, very thin] (-5,-5) grid (5,10);
\draw[->,color=black,thick] (-5,0.) -- (5,0.);
\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-5) -- (0.,10);
\foreach \y in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5,6,7,8,9}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-5,-5) rectangle (5,10);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-5:5] plot(\x,{1.25*(\x)+4});

\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-0.1875,4.1875)--(0.1875,3.8125);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-0.1875,3.8125)--(0.1875,4.1875);
\draw [color={blue}] (0.5,3.5) node[anchor =center,scale=1, rotate = 0] {A};
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (3.8125,9.1875)--(4.1875,8.8125);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (3.8125,8.8125)--(4.1875,9.1875);
\draw [color={blue}] (4.5,8.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {B};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}  La représentation graphique de la fonction affine est la droite d'équation $y=\dfrac{5}{3}x +1$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=1cm,scale=0.5]
\draw[gray,xstep=1,ystep=1, very thin] (-5,-5) grid (5,7);
\draw[->,color=black,thick] (-5,0.) -- (5,0.);
\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-5) -- (0.,7);
\foreach \y in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5,6}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-5,-5) rectangle (5,7);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-5:5] plot(\x,{5*(\x)/3+1});

\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-0.1875,1.1875)--(0.1875,0.8125);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-0.1875,0.8125)--(0.1875,1.1875);
\draw [color={blue}] (0.5,0.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {A};
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (2.8125,6.1875)--(3.1875,5.8125);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (2.8125,5.8125)--(3.1875,6.1875);
\draw [color={blue}] (3.5,5.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {B};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Reponse}